\input{preamble}

\title{ Comparaison locale de fonctions et de suite }	

\begin{document}
	\includecourse

	\maketitle

	\section{Trois modes de comparaison}%
	\label{sec:trois_modes_de_comparaison}
	
	\subsection{Négligeabilité}%
	\label{sub:negligeabilite}
	
	\begin{expl}
		\begin{itemize}
			\item $\ln(x)=\tinyo{ +\infty }( x^2 )$ en effet :
			\begin{align*}
				\forall x > 0,\underbrace{\ln(x)}_{f( x
				)}=\underbrace{\frac{\ln(x)}{x^2}}_{\phi( x )} \underbrace{x^2}_{g( x )}
				\et \lim_{x \to +\infty} \frac{\ln(x)}{x^2}=0
			\end{align*}

		\item $x=\tinyo{ +\infty }( x^2 )$ en effet :
		\begin{align*}
			\forall x \neq 0, \underbrace{x}_{f( x )}=\underbrace{\frac{1}{x}}_{\phi( x )}
			\underbrace{x^2}_{g( x )} \et \lim_{x \to +\infty} \frac{1}{x}=0
		\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{expl}
	
	\begin{rmq}
		\textbf{Remarque page 1} 

		\begin{itemize}
			\item En effet, en prenant 
			\begin{align*}
				\forall x >0,f_1( x )=\ln(x), f_2( x )=x \et g( x )=x^2
			\end{align*}
			On a :
			\begin{align*}
				f_1=\tinyo{ +\infty }( g ),f_2=\tinyo{ +\infty }( g )
			\end{align*}
			Et sur tout voisinage de $+\infty$, $f_1\neq f_2$

			\item En effet : 

			\highlighty{$\implies$}

			\highlightb{ On suppose que $f=\tinyo{ a }( 1 )$ }

			Il existe donc une fonction $\phi$ telle que :
			\begin{align*}
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					f=\phi \times 1 \\
					\lim_{a} \phi=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			Or $\lim_{a} f=\lim_{a} ( \phi \times 1 )=\lim_{a} \phi$ 

			\highlightb{ Donc : $\lim_{a} f=0$ }

			\highlighty{ $\impliedby$ }

			\highlightb{ On suppose que $\lim_{a} f=0$ }

			Donc :
			\begin{align*}
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					\forall x \in \mathbb{D}, f( x )= \underbrace{f( x )}_{\phi( x )}
					\times 1 \text{ avec } \lim_{a} \phi = \lim_{a} f=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			\highlightb{ Donc $f=\tinyo{ a }( 1 )$ }

			\item En effet :
			\begin{align*}
				\lim_{x \to a} f( x )=l \iff& \lim_{x \to a} ( f( x )-l )=0\\
				\iff& f-l=\tinyo{ a }( 1 )\\
				\iff& f=l+\tinyo{ a }( 1 )
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{rmq}

	\subsection{Equivalence}%
	\label{sub:equivalence}
	
	

	\begin{rmq}
		\textbf{Remarques page 2} 
		
		\begin{itemize}
			\item $\undersim{ a } $ est une relation d'équivalence. En effet :
			\begin{itemize}
				\item $\undersim{ a } $ est réflexive :
					\begin{align*}
						\forall f, f\undersim{ a } f \ldots
					\end{align*}
				\item $\undersim{ a } $ est symétrique :
					\begin{align*}
						\forall f,g, f\undersim{ a } g\implies g\undersim{ a } f \ldots
					\end{align*}
				\item $\undersim{ a } $ est transitive :
					\begin{align*}
						\forall f,g,h, ( f\undersim{ a } g\et g\undersim{ a } h )\implies
						f\undersim{ a } h \ldots 
					\end{align*}
			\end{itemize}
			\item Idée de la preuve :

			Sur tout voisinage de de $a$ sur lequel $f$ et $g$ ne s'annulent pas, on a :
			\begin{align*}
				f=\underbrace{\frac{f}{g}}_{\phi}g
			\end{align*}

		\item $f\undersim{ a } g\iff f=g+\tinyo{ a }( g )$ 

		En effet :
		\begin{align*}
			&f=\phi g \\
			\iff& \text{ au vois. de } a \et \lim_{x \to a} \phi( x )=1\\
			\iff& f=g( \phi -\tilde{ 1 } )+g \text{ au vois. de }a \et \lim_{x \to a} (
			\phi-\tilde{ 1 } )( x )=0\\
			\iff& f=g+\tinyo{ a }( g )
		\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{rmq}

	\begin{rmq}
		\textbf{Remarque 2 page 2} 

		On ne peut pas sommer les équivalents. En effet :
		\begin{align*}
			x^2+2 \undersim{ +\infty } x^2 \et -x^2+x \undersim{ +\infty } -x^2\\
			\et \\
			x+2 \underset{ +\infty}{ \not \sim } = 0
		\end{align*}
	\end{rmq}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple de la proposition 2 page 2} 

		\begin{align*}
			\left.
			\begin{NiceMatrix}
				\lim_{+\infty} \frac{1}{x}=0^+\\
				\ln(1+u)\undersim{ 0 } u
			\end{NiceMatrix}
			\right\} \text{ donc } \ln\left(1+\frac{1}{x}\right)\undersim{ +\infty } \frac{1}{x}
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{rmq}
		On ne peut pas composer les équivalents à gauche. En effet :
		\begin{align*}
			x+1\undersim{ +\infty } x\\
			\et\\
			e^{x+1} \underset{ +\infty }{ \not \sim } e^x
		\end{align*}
	\end{rmq}

	\subsection{Domination}%
	\label{sub:domination}

	\begin{demo}
		\begin{itemize}
			\item Idée de la preuve

			$f = \frac{\phi}{\lambda}( \lambda g ) \et \lambda f = ( \lambda \phi )g$

			\item Idée de la preuve

			Si $f=\phi_1g$ et $h=\phi_2g$ alors $f+g=( \phi_1+\phi_2 )g$ 

			En pratique :
			\begin{align*}
				x+\underbrace{x^2}_{\tinyo{ 0 }( x )}+\underbrace{x^3}_{\tinyo{ 0 }( x )}
				= x+\tinyo{ 0 }( x )
			\end{align*}

			\item Idée de la preuve :
			
			Si $f=\phi_1g$ et $h=\phi_2k$ alors $fh=( \phi_1 \phi_2 )gk$ 

			En pratique :
			\begin{align*}
				\tinyo{ 0 }( x )\times \tinyo{ 0 }( x^2 )=\tinyo{ 0 }( x^3 ) \et x \times
				\tinyo{ 0 }( x^2 )=\bigo{ 0 }( x )\times \tinyo{ 0 }( x^2 )=\tinyo{ 0 }(
				x^3 )
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{demo}
	
	\section{Développements d'une fonction au voisinage d'un point}%
	\label{sec:developpements_d_une_fonction_au_voisinage_d_un_point}
	
	\subsection{Exemples de développements limités en grand $O$}%
	\label{sub:exemples_de_developpements_limites_en_grand_o_}
	
	\begin{itemize}
		\item $DL_2( 0 )$ de $\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+o( x^2 )$

		\item $DL_3( 0 )$ de $\ln(1+x)$ 
		\begin{align*}
			\ln(1+x)&\underequal{0} x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+o( x^3 ) \\
					&\underequal{0} x-\frac{x^2}{2}+\underbrace{x^3\underbrace{(
							\frac{1}{3}+o( 1 )
					)}_{O( 1 )}}_{O( x^3 )} \\
					&\underequal{0} x-\frac{x^2}{2}+O( x^3 )
		\end{align*}
	\end{itemize}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple page 2} 

		\begin{itemize}
			\item $f( x )=\ln(\frac{x+1}{x-1})$ 

			\begin{align*}
				\shortintertext{Au voisinage de $+\infty$}
				\ln\left(\frac{x+1}{x-1}\right)&= \ln\left(\frac{x\left( 1+\frac{1}{x}
				\right)}{x\left( 1-\frac{1}{x} \right)}\right) \\
				&= \ln\left(\frac{1+\frac{1}{x}}{1-\frac{1}{x}}\right) \\
				&= \ln\left(1+\frac{1}{x}\right)-\ln\left( 1-\frac{1}{x} \right) 
			\end{align*}
			D'une part : $\lim_{x \to +\infty} \frac{1}{x}=0$ 

			D'autre part : $\ln(1+u)=u+\bigo{ 0 }( u^2 )$ 

			Donc : $\ln(1+\frac{1}{x})=\frac{1}{x}+\bigo{ +\infty }( \frac{1}{x^2} )$

			De même : $\ln(1-\frac{1}{x})=-\frac{1}{x}+\bigo{ +\infty }( \frac{1}{x^2} )$ 

			\Finalement : 
			\begin{align*}
				\ln(1+\frac{1}{x})-\ln(1-\frac{1}{x})&=\frac{1}{x}+\bigo{
				+\infty }( \frac{1}{x^2} )-( -\frac{1}{x}+\bigo{ +\infty }( \frac{1}{x^2}
				) )\\
				&= \frac{2}{x}+\underbrace{\bigo{ +\infty }( \frac{1}{x^2} )-\bigo{
				+\infty }( \frac{1}{x^2} )}_{\bigo{ +\infty }( \frac{1}{x^2} )}		
			\end{align*}
			\Conclusion : 
			\begin{align*}
				\ln\left(\frac{x+1}{x-1}\right)=\frac{2}{x}+\bigo{ +\infty }\left( \frac{1}{x^2} \right)
			\end{align*}

			\item $f( x )=\sqrt{x+\cos(x)}-\sqrt{x}$ 

			\begin{align*}
				\shortintertext{Pour $x>1$}
				\sqrt{x+\cos(x)}-\sqrt{x} &= \sqrt{x\left( 1+\frac{\cos(x)}{x}
				\right)}-\sqrt{x} \\
				&= \sqrt{x}\left( \sqrt{1+ \frac{\cos(x)}{x}} -1\right) \\
			\end{align*}
			D'une part : $u=\frac{\cos(x)}{x} \xrightarrow{ x \to +\infty }0$

			D'autre part : $\sqrt{1+u}=( 1+u )^{\frac{1}{2}}=1+\frac{1}{2}u+\bigo{ 0 }(
			u^2 )$ 

			Donc :
			\begin{align*}
				\sqrt{x+\cos(x)}-\sqrt{x}=\sqrt{x}\left( 1+\frac{\cos(x)}{2x}+\bigo{
				+\infty }\left( \frac{\cos^2(x)}{x^2} \right)-1 \right)
			\end{align*}
			On a :
			\begin{align*}
				\bigo{ +\infty }\left( \frac{\cos^2(x)}{x^2} \right) &= \underbrace{\phi( x
				)}_{\text{bornée}} \times \frac{\cos^2(x)}{x^2}\\
																	 &=
																	 \underbrace{\underbrace{\phi(
																	 x)}_{\text{bornée}}
																 \times
															 \underbrace{\cos^2(x)}_{\text{bornée}}}_{\text{bornée}}
															 \times \frac{1}{x^2}\\
																	 &= \bigo{ +\infty }(
																	 \frac{1}{x^2})
			\end{align*}

			D'où : 
			\begin{align*}
				= \frac{\cos(x)}{2\sqrt{x}}+\bigo{ +\infty }( \frac{1}{x^{\frac{3}{2}}} )
			\end{align*}

		\end{itemize}
	\end{expl}

\end{document}
